\documentclass[answers]{exam} % Clase para exámenes con respuestas
\usepackage[english,spanish]{babel} % Soporte para inglés y español
\usepackage[autostyle]{csquotes} % Manejo de citas
\usepackage{amsmath, amssymb} % Paquetes para matemáticas avanzadas
\usepackage{graphicx} % Inclusión de gráficos
\usepackage{enumitem} % Personalización de listas enumeradas
\usepackage[letterpaper,top=2cm,bottom=2cm,left=3cm,right=3cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry} % Configuración de márgenes
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=blue]{hyperref} % Enlaces con color

\renewcommand{\solutiontitle}{\noindent\textbf{Respuesta:}\par\noindent} % Personalización del título de respuestas
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\begin{document}

\vspace{0.5cm}
\large Cuestionario
\vspace{0.5cm}

Resuelva las siguientes derivadas:
\begin{questions}
    \question $f(x)=2x^2+x^3-x^2+4$
    \begin{solution}
    \[
    f'(x) = 4x + 3x^2 - 2x = 3x^2 + 2x
    \]
    \end{solution}
    
    \question $f(x)=\dfrac{x^3+2}{3}$
    \begin{solution}
    \[
    f'(x) = \frac{1}{3} \cdot \frac{d}{dx}(x^3 + 2) = \frac{1}{3} \cdot (3x^2) = x^2
    \]
    \end{solution}
    
    \question $f(x)=\dfrac{1}{x}$
    \begin{solution}
    \[
    f'(x) = -\frac{1}{x^2}
    \]
    \end{solution}
    
    \question $f(x)=\dfrac{1}{3x^2}$
    \begin{solution}
    \[
    f'(x) = \frac{d}{dx}\left(\frac{1}{3}x^{-2}\right) = \frac{1}{3} \cdot (-2x^{-3}) = -\frac{2}{3x^3}
    \]
    \end{solution}
    
    \question $f(x)=\dfrac{x+1}{x-1}$
    \begin{solution}
    \[
    f'(x) = \frac{(x-1)\cdot 1 - (x+1)\cdot 1}{(x-1)^2} = \frac{x-1-x-1}{(x-1)^2} = \frac{-2}{(x-1)^2}
    \]
    \end{solution}
    
    \question $f(x)=5x^2-3(x^2+x+4)$
    \begin{solution}
    \[
    f(x) = 5x^2 - 3x^2 - 3x - 12 = 2x^2 - 3x - 12
    \]
    \[
    f'(x) = 4x - 3
    \]
    \end{solution}
    
    \question $f(x)=\dfrac{5}{x^5}+\dfrac{3}{x^2}$
    \begin{solution}
    \[
    f(x) = 5x^{-5} + 3x^{-2}
    \]
    \[
    f'(x) = -25x^{-6} - 6x^{-3} = -\frac{25}{x^6} - \frac{6}{x^3}
    \]
    \end{solution}
    
    \question $f(x)=\dfrac{1}{\sqrt{x}}$
    \begin{solution}
    \[
    f(x) = x^{-1/2}
    \]
    \[
    f'(x) = -\frac{1}{2}x^{-3/2} = -\frac{1}{2\sqrt{x^3}}
    \]
    \end{solution}
    
    \question $f(x)=\dfrac{1}{x\cdot \sqrt{x}}$
    \begin{solution}
    \[
    f(x) = x^{-3/2}
    \]
    \[
    f'(x) = -\frac{3}{2}x^{-5/2} = -\frac{3}{2x^{5/2}}
    \]
    \end{solution}
    
    \question $f(x)=\sqrt[3]{x^2}+\sqrt{x}$
    \begin{solution}
    \[
    f(x) = x^{2/3} + x^{1/2}
    \]
    \[
    f'(x) = \frac{2}{3}x^{-1/3} + \frac{1}{2}x^{-1/2}
    \]
    \end{solution}
    
    \question $f(x)=(x^2+3x+2)^4$
    \begin{solution}
    Usamos la regla de la cadena:
    \[
    f'(x) = 4(x^2 + 3x + 2)^3 \cdot (2x + 3)
    \]
    \end{solution}
    
    \question $f(x)=\sqrt{x^2-2x+3}$
    \begin{solution}
    Usamos la regla de la cadena:
    \[
    f(x) = (x^2 - 2x + 3)^{1/2}
    \]
    \[
    f'(x) = \frac{1}{2}(x^2 - 2x + 3)^{-1/2} \cdot (2x - 2) = \frac{x-1}{\sqrt{x^2 - 2x + 3}}
    \]
    \end{solution}
    
    \question $f(x)=\sqrt[3]{\dfrac{x^2+1}{x^2-1}}$
    \begin{solution}
    Usamos la regla de la cadena:
    \[
    f(x) = \left( \frac{x^2+1}{x^2-1} \right)^{1/3}
    \]
    \[
    f'(x) = \frac{1}{3} \left( \frac{x^2+1}{x^2-1} \right)^{-2/3} \cdot \left( \frac{(x^2-1)(2x) - (x^2+1)(2x)}{(x^2-1)^2} \right)
    \]
    \[
    f'(x) = \frac{1}{3} \left( \frac{x^2+1}{x^2-1} \right)^{-2/3} \cdot \left( \frac{2x(x^2-1 - x^2 - 1)}{(x^2-1)^2} \right) = \frac{1}{3} \left( \frac{x^2+1}{x^2-1} \right)^{-2/3} \cdot \left( \frac{-4x}{(x^2-1)^2} \right)
    \]
    \end{solution}
    
    \question $f(x)=10^{\sqrt{x}}$
    \begin{solution}
    Usamos la regla de la cadena:
    \[
    f(x) = 10^{x^{1/2}}
    \]
    \[
    f'(x) = 10^{x^{1/2}} \cdot \ln(10) \cdot \frac{1}{2} x^{-1/2} = \frac{10^{\sqrt{x}} \ln(10)}{2\sqrt{x}}
    \]
    \end{solution}
    
    \question $f(x)=e^{3-x^2}$
    \begin{solution}
    Usamos la regla de la cadena:
    \[
    f(x) = e^{3-x^2}
    \]
    \[
    f'(x) = e^{3-x^2} \cdot (-2x) = -2xe^{3-x^2}
    \]
    \end{solution}
    
    \question $f(x)=\dfrac{e^x+e^{-1}}{2}$
    \begin{solution}
    \[
    f(x) = \frac{1}{2}(e^x + e^{-1})
    \]
    \[
    f'(x) = \frac{1}{2} e^x
    \]
    \end{solution}
    
    \question $f(x)=\dfrac{e^{2x}}{x^2}$
    \begin{solution}
    Usamos la regla del cociente:
    \[
    f'(x) = \frac{(x^2)(2e^{2x}) - (e^{2x})(2x)}{(x^2)^2} = \frac{2x^2e^{2x} - 2xe^{2x}}{x^4} = \frac{2xe^{2x}(x-1)}{x^4} = \frac{2e^{2x}(x-1)}{x^3}
    \]
    \end{solution}
    
    \question $f(x)=\ln(2x^4-x^3+3x^2-3x)$
    \begin{solution}
    Usamos la regla de la cadena:
    \[
    f'(x) = \frac{1}{2x^4-x^3+3x^2-3x} \cdot (8x^3 - 3x^2 + 6x - 3)
    \]
    \end{solution}
    
    \question $f(x)=\ln\left(\dfrac{e^x+1}{e^x-1}\right)$
    \begin{solution}
    Usamos la regla de la cadena:
    \[
    f(x) = \ln(e^x+1) - \ln(e^x-1)
    \]
    \[
    f'(x) = \frac{1}{e^x+1} \cdot e^x - \frac{1}{e^x-1} \cdot e^x = \frac{e^x}{e^x+1} - \frac{e^x}{e^x-1} = \frac{e^x(e^x-1 - e^x-1)}{(e^x+1)(e^x-1)} = \frac{-2e^x}{e^{2x}-1}
    \]
    \end{solution}
    
    \question $f(x)=\log \sqrt{\dfrac{1+x}{1-x}}$
    \begin{solution}
    Usamos la regla de la cadena y la propiedad del logaritmo:
    \[
    f(x) = \frac{1}{2} \log\left(\frac{1+x}{1-x}\right)
    \]
    \[
    f'(x) = \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{\frac{1+x}{1-x}} \cdot \frac{(1-x) - (1+x)}{(1-x)^2} = \frac{1}{2} \cdot \frac{-2}{(1+x)(1-x)} = \frac{-1}{(1-x^2)}
    \]
    \end{solution}

\end{questions}

\end{document}
